
\subsection{Contexto} % (fold)
\label{sub:contexto}
O alvo de estudo é um software para clínicas de psicologia, o GestorPsi.
Este software busca ser ao mesmo tempo generalista, ou seja,
pode adaptar-se à maioria dos contextos das clínicas de psicologia, e também,
adequado para esses negócios em suas particularidades.

Desde o início o software é mantido por apenas um desenvolvedor,
e este não se preocupou em escrever casos de teste para o software, o que,
indiretamente, faz com que muitos bugs sejam descobertos em tempo de produção.
Entretanto, é preciso saber que somente "testar por testar" o software não garante
que o produto será estável e/ou confiável.
\subsection{Formulação do problema} % (fold)
\label{sub:formula_o_do_problema}

A disciplina de Manutenção e Evolução de Software possui a proposta de fazer com
que os alunos do curso de Engenharia de Software contribuam com projetos reais
que sejam software livre.
Assim, os alunos tem a possibilidade de aplicar os conhecimentos adquiridos nas
diversas disciplinas cursadas com contribuições em forma de código.

O GestorPsi é um dos softwares utilizados na disciplina. Este não possui nem testes
automatizados, nem funcionais, o que o torna uma excelente base de aplicação de
técnicas de programação, também, o sistema não segue alguns \textit{code style guide}
da comunidade Python, como PEP 008 e o PEP 020.

A forma utilizada na disciplina para contribuição é através de \textit{fork}, ou seja,
através da obtenção de uma cópia do código-fonte da aplicação no \textit{forge}
(plataforma que abriga repositórios) que abriga o projeto, e após uma série de
refatorações e implementações de código, \textit{pull requests} com as alterações
feitas são submetidas para avaliação à equipe que mantém o sistema. Isso faz com
que haja diferenças entre o repositório oficial do sistema e o que está sendo
refatorado pelos alunos da Universidade de Brasília.

\subsection{Objetivos} % (fold)
\label{sub:objetivos}
\subsubsection{Objetivos Geral}

Acompanhar a evolução de um projeto de software livre com contribuições de alunos
da Engenharia de Software.

\subsubsection{Objetivos Específicos}
\begin{itemize}
	\item Definir ferramenta para automação de Integração Contínua
	\item Integrar ferramentar de Integração Continua automatizada
	\item Coletar dados de análise estática do código
	\item Avaliar classes a partir do PEP 008.
\end{itemize}
% [ Responder à questão: O QUE FAZER?
% Apresentar os objetivos como Objetivo Geral e Objetivos específicos.
% Objetivo Geral: o que se pretende atingir / alcançar com a pesquisa
% Objetivos específicos: São etapas do trabalho para se alcançar / atingir o objetivo geral. Utilizar verbos no infinitivo para descrever tais objetivos específicos.
% \begin{itemize}
% 	\item Exploratórios (conhecer, identificar, levantar, descobrir)
% 	\item Descritivos (caracterizar, descrever, traçar, determinar, definir)
% 	\item Explicativos (analisar, avaliar, verificar, explicar, validar)   ]
% \end{itemize}


\subsection{Justificativas} % (fold)
\label{sub:justificativas}

A escolha do tema do projeto da disciplina de Medição e Análise da Universidade de Brasília se deu graças ao interesse de mensurar o impacto da utilização de padrões de projeto no desenvolvimento de software na qualidade do mesmo. Sabe-se, a partir de pesquisas, que a utilização de padrões têm grande impacto na qualidade do software, porém a utilização do software \textit{GestorPsi} gerou uma grande oportunidade de realizar a comparação de sistemas que utilizam padrões de projeto e sistemas que não utilizam, utilizando um software mantido por alunos da Universidade de Brasília.

Outra grande justificativa para a escolha do tema é que os resultados obtidos neste trabalho podem ser usados na disciplina de Manutenção e Evolução de Software da Universidade de Brasília (UnB) como prova de que a aplicação de padrões de projeto garantem melhorias na qualidade do software.
